\documentclass[a4paper,landscape,10pt,ngerman]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{cheatsheet}

\usepackage[simplified]{pgf-umlcd}

%opening
\title{Python3 Spickzettel}
\subtitle{Überblick v2020-12}
\author{Thomas Schraitle}
\date{\today}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\RaggedRight
\footnotesize
\maketitle

\begin{multicols}{3}
\setlength{\columnseprule}{1pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\section{Einführung}
Diverse Python-Programme, getrennt nach Versionen:

\begin{tabular}{lp{.5\textwidth}}
\verb!python!  & üblicherweise Link auf \verb!python2! \\
\verb!python2! & ruft Python 2 auf \\
\verb!python3! & ruft Python 3 auf
\end{tabular}

Aufruf von \verb!python! bzw. \verb!pythonX! ruft die interaktive
Python-Shell auf.

\subsection{Prompt}
In der interaktiven Python-Shell:

\begin{python}
>>> # Python-Prompt
... # Fortsetzungsprompt beim Einruecken
\end{python}


\subsection{Zen von Python}
In der interaktiven Shell von Python:
\begin{python}
>>> import this
\end{python}

\subsection{Einrückungen}
Pythoncode \emph{muss} korrekt eingerückt werden. Leerzeichen (U+0020) oder
Tabzeichen (U+0009) sind erlaubt. Es wird empfohlen, sich für \emph{eines}
von beiden zu entscheiden.


\subsection{Hilfe in Python}

\begin{python}
>>> # Hilfsseite zu einem Objekt aufrufen:
>>> help(IOError)
>>> # Interaktive Hilfe aufrufen
>>> help()
>>> # CTRL+D um Hilfe zu beenden
>>> # Anzeigen aller Variablen:
>>> dir()
>>> # Nur in ipython:
>>> IOError?
\end{python}

\subsection{Header eines Python-Skripts}

\begin{python}
#!/usr/bin/python3
# -*- coding: UTF-8 -*-
\end{python}

In einer \emph{virtuellen Umgebung}:

\begin{python}
#!/usr/bin/env python3
# -*- coding: UTF-8 -*-
\end{python}


\section{Reservierte Schlüsselworte}
Siehe auch \pyth{import keyword} bzw. \pyth{keywords.kwlist}:

\begin{verbatim}
False        None         True         and
as           assert       break        class
continue     def          del          elif
else         except       finally      for
from         global       if           import
in           is           lambda       nonlocal
not          or           pass         raise
return       try          while        with
yield
\end{verbatim}


\section{Eingebaute Datentypen}
Siehe auch \url{https://docs.python.org/3/library/stdtypes.html}.
Type ausgeben über die Funktion \pyth{type(obj)}.

\begin{itemize}
\item \iqq{Nichts}: \pyth{None}
\item Boolsche Werte: \pyth{True}/\pyth{False}, \pyth{bool(obj)}
\item Zahlen: Ganzzahlen (\pyth{2}, \pyth{int(obj)}),
      Fließkommazahlen (\pyth{11.7}, \pyth{float(obj)}),
      komplexe Zahlen (\pyth{1-5j}, \pyth{complex(obj)})
\item Sequenzen: Listen, Tupel, \pyth{range}
\item Binäre Sequenzen: \pyth{bytes}, \pyth{bytearray}, \pyth{memoryview}
\item Zeichenketten: \pyth{str}
\item Dictionaries/Hashes: \pyth{dict}
\item Mengen: \pyth{set}, \pyth{frozenset}
\end{itemize}

\section{Zuweisungen}

\begin{python}
>>> # Einfache
>>> a=1
>>> # Parallel, "entpacken"
>>> a, b = 1, 2
>>> # Vertauschen
>>> a, b = b, a
\end{python}


\section{Kontrollstrukturen}
\subsection{Die for-Anweisung}
Die \pyth{for}-Anweisung ist eine Schleife über iterierbare Objekte.
Eine \pyth{for}-Anweisung iteriert über jedes Element des zu
iterierenden Objekts und gibt den aktuellen Wert zurück:

\begin{python}
>>> for i in ["Hallo", "Welt"]:
...    print(i)
Hallo
Welt
\end{python}


\subsection{Die while-Anweisung}
Die \pyth{while}-Anweisung ist eine Schleife. Solange der Test am Anfang
wahr ergibt, wird die Schleife ausgeführt.

\begin{python}
>>> i=10
>>> while i != 0:
...   print(i)
...   i -= 1
\end{python}

Python hat keine \pyth{until}-Schleife!

\subsection{Die if-Anweisung}
Führt ein oder mehrere Fallunterscheidungen durch.

\begin{python}
>>> i=3
>>> if i<3:
...   print("Kleiner 3!")
... elif i==3:
...   print("Genau 3!")
... else:
...   print("Groesser als 3!")
Genau 3!
\end{python}

\section{Funktionen}
Die \pyth{def}-Anweisung erzeugt eine neue Funktion.
Empfehlenswert ist es \emph{docstrings} einzufügen um die
Funktion zu dokumentieren:

\begin{python}
>>> # Funktion ohne Argument:
>>> def f(): pass
>>> # Funktion mit einem erforderlichen Argument:
>>> def f(x): pass
>>> # Funktion mit optionalem Argument:
>>> def f(x=0): pass
>>> # Funktion mit einem erforderlichen und
>>> #  optionalen Argument:
>>> def f(x, y=0): pass
>>> # Funktion mit tuple und dict:
>>> def f(*astuple, **asdict):
...   """Gibt Tuple und Dict aus"""
...   print(astuple, "---", asdict)
...   # Mehr als ein Rueckgabewert erlaubt:
...   return 1, 5, 6
>>> f(1, 5, 7, eins=1, zwei=2, drei=3)
((1, 5, 7) --- {'drei': 3, 'eins': 1, 'zwei': 2})
(1,5)
\end{python}


\section{Sequenzen}
Ein \emph{iterierbares} Objekt (engl. \emph{iterable}), welches
fähig ist, seine Elemente einzeln zurückzugeben. Des Weiteren
definiert eine Sequenz den elementweisen Zugriff über Indizes und unterstützt
die Funktion \pyth{len()}.

Beispiele für eine Sequenz sind Listen, Zeichenketten, Tupel und Bytes.
Nicht-Sequenzen sind Dictionaries, Dateiobjekte u.~a.

\begin{python}
>>> L = [1, 5, 23, 17, 11, 2000, 16, -5, 10]
>>> len(L)
9
>>> L[2]
23
>>> L[3:6]
[17, 11, 2000]
>>> L[3:-1:2]
[17, 2000, -5]
\end{python}


\section{Generatoren}
Ein Generator ist eine Funktion mit \pyth{yield}. Liefert bei jedem
Schleifendurchgang bzw.\ \pyth{next} den nächsten Wert zurück bis
der Generator \gquote{erschöpft} ist. Dann wird \pyth{StopIteration}
ausgelöst:

\begin{python}
>>> def countdown(n):
...    print("Counting down!")
...    while n > 0:
...       yield n
...       n -= 1
>>> five = countdown(5)
>>> five
<generator object countdown at 0x7f0847767708>
>>> for i in five:
...    print(i, end=" ")
Counting down!
5 4 3 2 1
\end{python}

Ein Generator kann auch manuell mittels \pyth{next} weitergeführt werden:

\begin{python}
>>> two = countdown(2)
>>> next(two)
Counting down!
2
>>> next(two)
1
>>> next(two)
StopIteration:
\end{python}

\iffalse
\section{Decorators}
Eine Funktion, die eine andere Funktion zurückliefert.

\begin{python}
>>> def bold(func):
...    """Return bold output"""
...    def wrapper():
...        return "<b>" + func() + "</b>"
...    return wrapper

>>> @bold
... def say():
...    return "Hello!"

>>> # Dasselbe wie:
>>> say = bold(say)

>>> say()
'<b>Hello</b>'
\end{python}
\fi


\section{List-Comprehensions}
Kompakte \pyth{for}-Schleife als Listenausdruck

\begin{python}
>>> # Erzeuge Liste mit Zahlen von [1..9]
>>> a = range(1, 10)
>>> # Quadrieren:
>>> a2 = [x**2 for x in a]
>>> # Nur alle geraden 
>>> a3 = [x for x in a2 if x % 2 == 0 ]; a3
[4, 16, 36, 64]
\end{python}


\section{Generator-Ausdrücke}
Ein Ausdruck der einen Iterator zurückliefert; speicherplatzsparend.

\begin{python}
>>> # sum of squares 0, 1, 4, ... 81
>>> sum(i*i for i in range(10))
285
>>> g = (i*i for i in range(10))
>>> g
<generator object <genexpr> at 0x7f08445b8360>
>>> sum(g)
285
\end{python}

\section{Ausnahmebehandlung (Exceptions)}
Abfangen von Fehlern:

\begin{python}
>>> try:
...    f = open("foo", "r")
... except IOError as error:
...    print(error)
... else:
...    # Optional, wenn keine Exception vorkam
... finally:
...    # Optional, wird immer ausgefuehrt
[Errno 2] No such file or directory: 'foo'
>>> # Selbst Exception ausloesen:
>>> raise IOError("Nix gefunden!")
\end{python}

Exception Hierarchie:

%\begin{center}
\begin{tikzpicture}%[show background grid]
\begin{class}[text width=3cm]{BaseException}{0,0}
\end{class}
\begin{class}[text width=3cm]{SystemExit}{1,1}
\inherit{BaseException}
\end{class}
\begin{class}[text width=4cm]{KeyboardInterrupt}{5,0}
\inherit{BaseException}
\end{class}
\begin{class}[text width=3cm]{Exception}{1,-1}
\inherit{BaseException}
\end{class}
\begin{class}[text width=3cm]{Other Exceptions}{1,-2}
\inherit{Exception}
\end{class}
\end{tikzpicture}
%\end{center}


\section{Dateien}

\begin{python}
>>> # Lesen:
>>> f = open("data.txt", "r")
>>> # Naechste Zeile einlesen:
>>> f.readline()
>>> # Iteriere ueber alle Zeilen in der Datei:
>>> for i in open("data.txt", "r"):
...   print(i)
>>> # Zeile in Datei schreiben:
>>> out = open("foo.txt", "w")
>>> out.write("Ausgabestring")
>>> # Datei schliessen
>>> out.close()
\end{python}

Häufiger ist es einfacher, eine \pyth{with}-Anweisungen zu verwenden:

\begin{python}
>>> with open("data.txt", "r") as myfile:
...   for line in myfile:
...     print(i)
\end{python}

Am Ende des \pyth{with}-Blocks wird die Datei automatisch geschlossen.

\section{Standardbibliothek}
Batteries included:

\begin{tabular}{lp{.5\textwidth}}
 Allgemeines zum OS &  \lib{optparse},  \lib{time},  \lib{logging}, \lib{}, \ldots \\
 Dateien/Verzeichnisse & \lib{os.path},  \lib{tempfile},  \lib{glob}, \ldots \\ 
 Dateiformate & \lib{csv}, \lib{ConfigParser}, \ldots \\
 Datentypen & \lib{datetime},  \lib{calendar},  \lib{collections}, \ldots \\
 Entwicklung & \lib{doctest}, \lib{unittest}, \lib{pydoc}, \ldots \\
 Internet & \lib{webbrowser}, \lib{urllib}, \lib{httplib}, \ldots \\
 Markup & \lib{htmllib}, \lib{xml.sax}, \lib{xml.dom}, \ldots \\
 Mathematik &  \lib{math},  \lib{decimal},  \lib{rational},  \ldots \\
 Strings & \lib{string}, \lib{re}, \lib{difflib}, \lib{textwrap}, \lib{codec}, \ldots \\
\end{tabular}


\section{Module}

\begin{python}
>>> # Modul 'sys' laden:
>>> import sys
>>> # Nur Funktion 'join' aus os.path laden:
>>> from os.path import join
>>> # Alles(!) aus Modul os.path importieren
>>> # (VORSICHT):
>>> from os.path import *
>>> # Pfad fuer Pythonmodule
>>> sys.path
\end{python}


\section{Stilfragen: LBYL vs.\ EAFP}
\begin{description}
\item[EAFP (engl.\ \emph{easier to ask for forgiveness than permission})]
nimmt an, dass der Fehlerfall die Ausnahme darstellt, Fehler somit über
\pyth{try...except} abgefangen werden:

\begin{python}
try:
    x = my_dict["key"]
except KeyError:
    # 'key' nicht gefunden
\end{python}

\item[LBYL (engl.\ \emph{look before you leap})]
testet vorab Bedingungen, bevor etwas ausgeführt oder nachgeschaut wird:

\begin{python}
if "key" in my_dict:
    x = my_dict["key"]
else:
    # 'key' nicht gefunden
\end{python}
\end{description}


\section{Weitere Links}

\begin{itemize}
 \item \url{http://docs.python.org}
 \item \url{http://diveinto.org/python3/}
 \item \url{http://hyperpolyglot.org/scripting}
 \item \url{http://www.doughellmann.com/PyMOTW/}
\end{itemize}

\end{multicols}
\end{document}
